<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: db | Записки Вредного программиста]]></title>
  <link href="http://zudochkin.ru/blog/categories/db/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zudochkin.ru/"/>
  <updated>2014-02-23T20:16:54+04:00</updated>
  <id>http://zudochkin.ru/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Зудочкин Дима]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Перенос sqlite3 базы данных в Postgres (Heroku)]]></title>
    <link href="http://zudochkin.ru/2013/01/slite3-to-posgres-migration"/>
    <updated>2013-01-25T12:12:16+04:00</updated>
    <id>http://zudochkin.ru/2013/01/slite3-to-posgres-migration</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Иногда бывает крайне необходимо конвертировать имеющуюся базу данных в одном формате в формат другой. Сегодня я расскажу вам как это быстро и безболезненно (почти) сделать.<!-- more --></p>

<p>Для начала нам понадобится замечательный <a href="https://github.com/ricardochimal/taps">gem taps</a> и запущенный с его помощью локальный сервер с бекендом из Sinatra.</p>

<p>Т.к. часто создавая новый проект, не хочется особо заморачиваться и создавать для этого отдельную базу данных в Postgres, я обычно использую базу данных по умолчанинию, в рельсах это, как вам известно, sqlite. Но бывает иногда необходимо скопировать данные с локальной базы данных в удаленную, к примеру, если вы хостите проект на heroku, где по умолчанию используется postgres.</p>

<p>Итак, поехали, для начала создаем сервер:</p>

<p><code>taps server sqlite://db/development.sqlite3 user pass</code>, где user &ndash; это имя пользователя для доступа к нашему серверу (серверу taps), pass соответственно пароль.</p>

<p>Дальше нам нужно скопировать нашу sqlite базу данных в postgres, для этого достаточно запустить одну команду:</p>

<p><code>taps pull postgres://zudochkin@localhost/project_development http://user:pass@localhost:5000</code>, где postgres &ndash; это адаптер базы данных, вы можете смело использовать mysql, zudochkin &ndash; имя пользователя для postgres, project_development &ndash; имя базы данных, куда я собираюсь импортировать данные, http://user:pass@localhost:5000 &ndash; коннектимся к нашему серверу, где в качестве имени пользователя указали user, в качестве пароля pass, а крутится все это дело по умолчанию на 5000 порте.</p>

<p>Теперь, если зайти и посмотреть через pgAdmin в нашу postgres базу данных, то мы увидим данные, скопированные из sqlite3.</p>

<p>Дальше необходимо сделать postgres дамп, для того, чтобы импортировать его в heroku базу данных.</p>

<p><code>pg_dump -Fc --no-acl --no-owner -h localhost -U zudochkin project_development &gt; project_development.dump</code></p>

<p>Загружаем дамп куда-нибудь в интернет: подойдет любой фтп или что-нибудь наподобие <a href="http://getcloudapp.com">CloudApp</a>, я использую последнее, потому что есть нативный клиент под Mac и он удобен в работе.</p>

<p>Дальше получаем URL для доступа к postgres базе данных heroku, для этого в папке с приложением выполнеяем (или из любой папке, но дописав к команде <code>--app app_name</code>) <code>heroku config | grep DATABASE_URL</code> и увидим длинный адрес, это и есть ссылка для доступа к БД. Если вы, как я используете cloudApp, то знайте, что, когда вы копируете ссылку на файл, это, не прямая ссылка и поэтому загрузить на heroku дамп у вас не получится, для того, чтобы увидеть реально прямую ссылку необходимо набрать следующее <code>curl -I http://cl.ly/2h1k1X3Z2j4f/project_development.dump | grep Location</code> и вы увидите прямую ссылку после слова <strong>&ldquo;Location: &rdquo;</strong>. Длинный и запутанный адрес это ссылка, которую вам дал cloudApp для доступа к файлу.</p>

<p><img class="image" src="/images/posts/2013-01-slite3-to-posgres-migration/Screen-Shot-2013-01-25-at-12.05.28-PM1-300x146.png"></p>

<p>После этих манипуляций давайте запустим импорт базы данных из папки с проектом <code>heroku pgbackups:restore DATABASE 'http://f.cl.ly/items/4G2u393d432U3V0u2X1d/project_development.dump'</code> если все прошло нормально, то мы увидим</p>

<p><code>
Retrieving... done
Restoring... done
</code></p>

<p>если же что-то пошло не так и вы увидели сообщение об ошибке, напишите <code>heroku logs --ps pgbackups</code> и вы увидите что именно пошло не так.</p>

<p>Надеюсь, данная заметка вам поможет перенести локальные данные на heroku или просто сделать из sqlite3 базы данных postgres или mysql.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Модели, Doctrine и Zend Framework]]></title>
    <link href="http://zudochkin.ru/2010/11/mvc-models-doctrine-zend-framework"/>
    <updated>2010-11-27T21:02:20+03:00</updated>
    <id>http://zudochkin.ru/2010/11/mvc-models-doctrine-zend-framework</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Давайте напишем пару слов о популярном сейчас ORM Doctrine, научимся устанавливать его, использовать в своих проектах наряду с Zend Framework'ом.</p>

<!-- more -->


<p><a href="/images/posts/2010-11-mvc-models-doctrine-zend-framework/zend-framework-doctrine1.jpg"><img class="image" src="/images/posts/2010-11-mvc-models-doctrine-zend-framework/zend-framework-doctrine1-150x150.jpg"></a></p>

<h3>Установка Doctrine</h3>

<p>  В первую очередь скачиваем с официального сайта <a href="http://www.doctrine-project.org/projects/orm/download">Doctrine</a>, я свое ознакомление начал со стабильной версии 1.2, хотя для скачивания доступна вторая версия (бета), думаю ее &ldquo;пощупаю&rdquo; немного попозже. Распаковываем ее и копируем папку lib из Doctrine-* в include_path, я поместил ее в /usr/share/php/. Теперь напишем первый скрипт, который проверит работу Doctrine. Хотя подождите, подготовим сначала базу данных и наполним ее данными для тестов. За неимением лучшего я всего скачиваю mysql wordl database (на этот раз это будет innoDB версия) по <a href="http://dev.mysql.com/doc/index-other.html">ссылке </a> и создаю пользователя для тестов с паролем и логином таким же, как и название базы данных. У меня получился пользователь world с паролем world и база данных тоже называется world, теперь приступим.</p>

<p>``` php
&lt;?php
  include_once &lsquo;Doctrine/Doctrine.php&rsquo;;</p>

<p>  // подключаем автозагрузку
  spl_autoload_register(array(&lsquo;Doctrine&rsquo;, &lsquo;autoload&rsquo;));</p>

<p>  $manager = Doctrine_Manager::getInstance();</p>

<p>  // подключаемся к базе данных
  $conn = $magager->connection(&lsquo;mysql://world:world@localhost/world&rsquo;, &lsquo;doctrine&rsquo;);</p>

<p>  // получаем список всех баз данных
  $databases = $conn->import->listDatabases();
  var_dump($databases);
?>
```</p>

<p>Дальше запускаем наш скрипт и видим, если все сделали правильно, список всех баз данных.</p>

<h3>Генерация моделей Doctrine</h3>

<p>Так как Doctrine идет в комплекте с мощным генератором моделей, который может &ldquo;читать&rdquo; существующую базу данных и создавать классы моделей. Чтобы увидеть это в действии, запустим  следующее.</p>

<p>``` php
&lt;?php
  include_once &lsquo;Doctrine/Doctrine.php&rsquo;;
  spl_autoload_register(array(&lsquo;Doctrine&rsquo;, &lsquo;autoload&rsquo;));</p>

<p>  $manager = Doctrine_Manager::getInstance();</p>

<p>  $conn = $manager->connection(&lsquo;mysql://world:world@localhost/world&rsquo;, &lsquo;doctrine&rsquo;);</p>

<p>  // генерируем модели в папке со скриптом
  // 2 параметр соединение, которое мы указывали на строчку выше
  // 3 префикс для названия файлов и классов
  Doctrine::generateModelsFromDb(&lsquo;./models&rsquo;,</p>

<pre><code>array('doctrine'),
array('classPrefix' =&gt; 'Model_', 'classPrefixFiles' =&gt; false)
</code></pre>

<p>  );
?></p>

<p>```</p>

<p>К сведению, Doctrine для каждой таблицы в базе данных создает 2 класса модели, базовый класс и класс-наследник. Базовый класс расширяет Doctrine_Record и включает определения таблицы и базовые операции по работе с таблицей. Класс-наследник &ndash; это место для написания дополнительного функционала, который мы собираемся добавить в модель.</p>

<p>Теперь скопируем все получившиеся модели (их должно получиться 6 штук) в наш Zend Framework проект в папку application/models.</p>

<h3>Настраиваем модельные связи</h3>

<p><a href="http://vredniy.ru/wp-content/uploads/2010/11/doctrine.png"><img class="image" src="/images/posts/2010-11-mvc-models-doctrine-zend-framework/doctrine-300x194.png"></a>
Doctrine &ndash; очень мощный ORM, но она не может справиться с установлением связей между таблицами, чем мы займемся сами. Doctrine поддерживает все виды связи один-к-одной, один-ко-многим, многие-ко-многим и рекурсивную используя всего 2 метода hasOne() и hasMany(). У каждого метода два аргумента: имя другой модели для объявления связи и массив опций, характеризующих связь. Для того, чтобы связи автоматически загружались поместим их в setUp() метод.</p>

<p><strong>models/City.php</strong></p>

<p>``` php
&lt;?php
  class Model_City extends Model_BaseCity
  {</p>

<pre><code>  public function setUp()
  {
 $this-&gt;hasOne('Model_Country', array(
     'local' =&gt; 'CountryCode',
     'foreign' =&gt; 'Code'
 ));
  }
</code></pre>

<p>  }
?>
```</p>

<p><strong>models/Country.php</strong></p>

<p>``` php
&lt;?php
  class Model_Country extends Model_BaseCountry
  {</p>

<pre><code>  public function setUp()
  {
 $this-&gt;hasOne('Model_City', array(
     'local' =&gt; 'Code',
     'foreign' =&gt; 'CountryCode'
 ));
 $this-&gt;hasOne('Model_CountryLanguage', array(
     'local' =&gt; 'Code',
     'foreign' =&gt; 'CountryCode'
 ));
  }
</code></pre>

<p>  }
?>
```</p>

<p><strong>models/CountryLanguage.php</strong></p>

<p>``` php
&lt;?php
  class Model_CountryLanguage extends Model_BaseCountryLanguage
  {</p>

<pre><code>  public function setUp()
  {
 $this-&gt;hasOne('Model_Country', array(
     'local' =&gt; 'CountryCode',
     'foreign' =&gt; 'Code'
 ));
  }
</code></pre>

<p>  }
?>
```</p>

<h3>Автозагрузка классов Doctrine в Zend Framework</h3>

<p>Все что осталось сделать, так это то, чтобы приложение Zend Framework и Doctrine хорошо жили совместно. В первую очередь поместим Doctrine в папку library Zend Framework'а. Следующая стадия &ndash; обновить конфигурационный файл application.ini, поместив туда строку DSN, чтобы Doctrine могла без проблем соединяться с базой данных. Допишем в [production] секцию</p>

<p><code>php
doctrine.dsn = "mysql://world:world@localhost/world"
</code></p>

<p>Финальным шагом для инициализации Doctrine напишем защищенный метод в нашем бутстрапе.
<strong>application/Bootstrap.php</strong></p>

<p>``` php
&lt;?php
class Bootstrap extends Zend_Application_Bootstrap_Bootstrap
{
  protected function _initDoctrine()
  {</p>

<pre><code>require_once 'Doctrine/Doctrine.php';
$this-&gt;getApplication()
-&gt;getAutoloader()
-&gt;pushAutoloader(array('Doctrine', 'autoload'), 'Doctrine');

$manager = Doctrine_Manager::getInstance();
$magager-&gt;setAttribute(
  Doctrine::ATTR_MODEL_LOADING, Doctrine::MODEL_LOADING_CONSERVATIVE
);

$config = $this-&gt;getOption('doctrine');
$conn = Doctrine_Manager::connection($config['dsn'], 'doctrine');
</code></pre>

<p>  }
}
?>
```</p>

<h3>Операции с моделью Doctrine</h3>

<p>До того, как погрузиться в кроличью, освоим элементарные операции с моделями.
Извлечение данных
&hellip; по ID:</p>

<p><code>php
&lt;?php
  $city = Doctrine::getTable('Model_City')-&gt;find(10);
  var_dump($city);
?&gt;
</code></p>

<p>&hellip; всех записей:</p>

<p><code>php
&lt;?php
  $cities = Doctrine::getTable('Model_City')-&gt;findAll();
  var_dump($cities);
?&gt;
</code></p>

<p>Также в Doctrine есть свой язык запросов DQL (Doctrine Query Language), который предоставляет гибкий интерфейс для создания и выполнения запросов. Посмотрим на примеры.</p>

<p>``` php
&lt;?php
  $query = Doctrine_Query::create()</p>

<pre><code>   -&gt;from('Model_City c');
</code></pre>

<p>  $result = $query->fetchArray();
?>
```</p>

<p>Использование условий</p>

<p>``` php
&lt;?php
  $query = Doctrine_Query::create()</p>

<pre><code>   -&gt;from('Model_City c');
   -&gt;where('c.id = ?', 10);
</code></pre>

<p>  $result = $query->fetchArray();
?>
```</p>

<p>В DQL много приятных плюшек, среди которых группировка и сортировка, но мы остановимся чуть подробнее на присоединении таблиц, для которого предусмотрены два метода leftJoin() и innerJoin(). А где же присоединение справа спросите вы, оно как считают разработчики не нужно, ведь можно так спроектировать запрос, чтобы присоединение справа не было нужно.</p>

<p>``` php
&lt;?php
  $query = Doctrine_Query::create()</p>

<pre><code>   -&gt;from('Catalog_Model_Country co')
   -&gt;leftJoin('co.Catalog_Model_City ci')
   -&gt;where('ci.id = ?', 10)
</code></pre>

<p>  $result = $query->execute();
?>
```</p>

<p>  Поля необходимые для соединения таблиц автоматически устанавливаются Doctrine, основываясь на связях, определенных в методе setUp модели.</p>

<blockquote><p>   Небольшой совет: используя DQL, иногда необходимо посмотреть что же там получилось, для этого и существует метод getSqlQuery(), который и возвращает сырой SQL.</p></blockquote>

<h3>Doctrine и CRUD</h3>

<p>Сейчас научимся элементарным операциям аля create, read, update и delete (CRUD).
Для добавление новой записи, вам необходимо создать экземпляр класса, заполнить все поля (свойства) и вызывать метод save(). Вот пример</p>

<p><code>php
&lt;?php
  $city = new Model_City();
  $city-&gt;Name = 'New City';
  $city-&gt;CountryCode = 'RUS';
  $city-&gt;District = 'New City';
  $city-&gt;Population = 1;
  $city-&gt;save();
?&gt;
</code></p>

<p>Изменим-ка что-нибудь в уже существующей записи. Для начала найдем ту, в которой и будем что-либо менять, затем сохраним, вызвав save() метод.</p>

<p><code>php
&lt;?php
  $city = Doctrine::getTable('Model_City')-&gt;find(10);
  $city-&gt;Name = 'Updated city';
  $city-&gt;save();
?&gt;
</code></p>

<p>Удалять записи также легко, как и создавать новые, только вместо save() нужно использовать delete().</p>

<h3>Вернемся к Zend Framework'у</h3>

<p>Чтобы закрепить знания, давайте попробуем все это дело привести в более приятный вид. Сделаем все это в IndexController, чтобы не плодить тестовых контроллеров. Вот его код.</p>

<p>``` php
&lt;?php
class IndexController extends Zend_Controller_Action
{
  public function init() {}</p>

<p>  public function showAction()
  {</p>

<pre><code>$filters = array(
  'id' =&gt; array('HtmlEntities', 'StripTags', 'StringTrim')
);

$validators = array(
  'id' =&gt; array('NotEmpty', 'Int')
);

$input = new Zend_Filter_Input(
  $filters,
  $validators,
  $this-&gt;getRequest()-&gt;getParam('id')
);

if ($input-&gt;isValid()) {
  $query = Doctrine_Query::create()
        -&gt;from('Model_Country co')
        -&gt;leftJoin('co.Model_City ci')
        -&gt;leftJoin('co.Model_CountryLanguage cl')
        -&gt;where('ci.id = ?', $input-&gt;id);

  $this-&gt;view-&gt;query = $query-&gt;getSql();
  $result = $query-&gt;fetchArray();
  if (count($result) == 1) {
 $this-&gt;view-&gt;item = $result[0];
  } else {
 throw new Zend_Controller_Action_Exception('Страница не найдена');
  }
} else {
  throw new Zend_Controller_Action_Exception('Неверный параметр');
}
</code></pre>

<p>  }
}
?>
```</p>

<p>И для этого дела приделаем способ отображение а-ля index/show.phtml</p>

<p>``` php
&lt;?php</p>

<table>
  <tr>
    <th>County name</th>
    <th>Continent</th>
    <th>Country population</th>
    <th>City name</th>
    <th>LAnguage</th>
  </tr>
  <tr>
    <td><?php echo $this->item['Name'] ?></td>
    <td><?php echo $this->item['Continent'] ?></td>
    <td><?php echo $this->item['Population'] ?></td>
    <td><?php echo $this->item['Model_City']['Name'] ?></td>
    <td><?php echo $this->item['CountryLanguage']['Language'] ?></td>
  </tr>
</table>


<p>?>
```</p>

<p>Теперь когда вы зайдете по адресу yourhost.local/index/show/id/10, вы увидите часть информации о нем.</p>

<p>Вот и подошла к концу очередная заметка на тему веб-программирования, так мне интересную, надеюсь, вам понравилось.</p>

<p>И кстати, если кто увидит ошибки, прошу сообщать, очень не уверен, что правильно расставил связи один-ко-многим и один-к-одному. Заранее благодарю откликнувшихся.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
