<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: photography | Записки Вредного программиста]]></title>
  <link href="http://zudochkin.ru/blog/categories/photography/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zudochkin.ru/"/>
  <updated>2014-02-01T22:46:41+04:00</updated>
  <id>http://zudochkin.ru/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Зудочкин Дима]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Первая выездная фотосъемка (Большой Москворецкий мост)]]></title>
    <link href="http://zudochkin.ru/2013/08/first-photography"/>
    <updated>2013-08-21T16:41:24+04:00</updated>
    <id>http://zudochkin.ru/2013/08/first-photography</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Две недели мы планировали встретиться с <a href="http://sapegin.ru/">Артемом Сапегиным</a>, но на прошлой недели я подвел из-за свой болезни. На этой неделе же судьба была благосклонна ко мне и со здоровьем все было хорошо.<!--more--></p>

<p><img class="image" src="/images/posts/2013-08-first-photography/huge_IMG_2180.jpg"></p>

<p>Договорились встретиться в 19 часов, чтобы пофотографировать пейзаж во время заката. Т.к. я в этом деле еще новичок, то был согласен на любый действа, тем более, что Артем занимается фотографией уже 9 с лишним лет. А мне очень хочется постичь съемочное мастерство.</p>

<p><img class="image" src="/images/posts/2013-08-first-photography/huge_IMG_2151.jpg"></p>

<p>Как раз к этой встрече купил себе простой и дешевый штатив для экспериментов и очень нетерпелось его опробовать.</p>

<p>Встретились и пошли на <a href="http://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%91%D0%BE%D0%BB%D1%8C%D1%88%D0%BE%D0%B9_%D0%9C%D0%BE%D1%81%D0%BA%D0%B2%D0%BE%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%BA%D0%B8%D0%B9_%D0%BC%D0%BE%D1%81%D1%82">Большой Москворецкий мост</a>, установили штативы, примостили туда свои камеры и начали съемку еще в досумеречное время. Я задавал Артему, наверное, тысячу вопросов, на которые всегда находился ответ. То у меня снимки получались засвеченными, то наоборот слишком темными. Артем помог выставить правильные параметры: выдержку и диафрагму, после чего снимки стали получаться намного приятнее, по крайней мере, как по мне.</p>

<p>Дальше были сумерки и закат, мои эксперименты с режимами и выдержкой. Потом сходили, дожидаясь включения искусственного освещения, попить кофе в СтарБакс. Вернулись на мост, и я стал снимать движущиеся машины с большой (10-30 секунд) выдержкой. Получившиеся фотографии приводили меня в неописуемый восторг.</p>

<p><img class="image" src="/images/posts/2013-08-first-photography/huge_IMG_2198.jpg"></p>

<p>Это моя первая &ldquo;выездная фотосъемка&rdquo; за что хочу сказать Артему огромное спасибо. Очень надеюсь, что желание снимать не только не пропадет, а станет еще сильнее.</p>

<p>Так что, друзья, пробуйте, эксперементируйте и будет вам счастье :)</p>

<p>Ссылка на <a href="http://www.flickr.com/photos/vredniy/sets/72157635129351284/">фотографии на Flickr</a>, которые, по-моему, вышли неплохо.</p>

<p><img class="image" src="/images/posts/2013-08-first-photography/huge_IMG_2124.jpg"></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
